\chapter{Resultat}
Dette kapittelet presenterer alle resultater fra arbeidet med oppgaven. Det er inndelt i to deler. Den første presenterer studien av eksisterende verktøy og undersøker hvordan de oppfyller kravene som ble spesifisert i innledningen. Den andre delen presenterer prototypen. Selve koden er for omfattende til å inngå direkte i dette kapittelet. Den er oppført som elektronisk vedlegg C. Vedlegget inneholder også en video som demonstrerer det visuelle grensesnittet og dokumentasjon for prototypens programmeringsgrensesnitt.

\section{Studie av eksisterende verktøy og rammeverk}
\label{ss:resstudie}
Den endelige prototypen fra denne oppgaven representerer én av mange mulige tilnærmingsmetoder. Her gis en kort presentasjon av et utvalg verktøy og rammeverk som ble studert, men som ikke benyttes direkte i prototypen. Verktøyene er valgt for å vise en variasjon i mulige tilnærminger: En nettsky-plattform, et verktøy som benytter seg av Linux pakkebaserte system, et typisk ad-hoc-løsning bygget rundt en type 2 hypervisor og et rammeverk som baserer seg på programvare for diskavbildning. Av disse er nettskyløsningen OpenStack det nærmeste en komplett løsning som fyller kravene i \ref{ss:kkrav}. Den kan benyttes for ``fullstack''-deployering. De resterende er tilspisset til mekanismer for eksport og deployering av datamaskiner som potensielt kan automatiseres. Årsaken til dette fokuset er at det anses som den mest omfattende og krevende delen av oppgaven, og at det ikke ble funnet andre tilgjengelige verktøy som yter ``fullstack''-deployering og representerer en annen tilnærming enn OpenStack. Det kan presiseres at å belyse verktøy og rammverk både har en hensikt i seg selv, og en hensikt som et forberedende grunnlag til utviklingen av prototypen.

\subsection{OpenStack}
\label{ss:openstack}
Seksjon \ref{s:cloud} om Cloud Computing gir et teoretisk grunnlag som er relevant for denne seksjonen. OpenStack er en plattform for Cloud Computing som utvikles som åpen kildekode. Den består av en rekke komponenter som utfører hver sin funksjon i å yte Infrastructure-as-a-Service (IaaS). Med OpenStack er det mulig å deployere virtuell infrastrukur med servere og nettverk basert på en mal. Det kan også deployeres deler av infrastrukuren slik som prosesseringskraft, lagringskapasitet, database eller nettverk. Her vil noen av de mest sentrale komponentene beskrives slik de fremkommer i dokumentasjonen \cite{openstack}.

Nova er OpenStacks nettsky-kontroller som håndterer og disponerer samlede dataressurser. Den er det mest sentrale for å kunne levere infrastruktur som en tjeneste. Nova fungerer sammen med ulik hypervisorteknologi, deriblant vSphere, Hyper-V og KVM. Swift er et system for lagring av filer og objekter med redundans. Den lagrede dataen spres utover maskinene som inngår i et cluster. Cinder er OpenStacks komponent som håndterer lagring på blokknivå. Den oppretter diskenheter og knytter de til servere. Lagringskapasitet kan økes eller minkes øyeblikkelig på etterspørsel. Nova, Swift og Cinder skalerer horisontalt. Det vil si at dataressurser og lagringskapasitet kan økes ved å legge til flere servere.

Heat er OpenStacks komponent for automatisert oppsett av nettsky-infrastruktur. Det kan benytte både OpenStacks REST API og et API som er kompatibelt med Amazon Web Services (AWS) CloudFormation. Heat kan håndtere både OpenStack Heat Orchestration Templates (HOT) og et format som er kompatibelt med AWS CloudFormation og ligner CloudFormation-templates som er et utbredt format. Begge disse malformatene er tekstfiler med beskrivelser av infrastrukturen i objektbasert notasjon (JSON eller YAML).

Neutron er et system for å levere Networking-as-a-Service (NaaS). Det kan sette opp virtuell nettverksinfrastruktur, og konfigurere både fysiske og virtuelle nettverksenheter. Neutron gir støtte for SDN og NFV (se \ref{ss:naas}) uten å være tilpasset en spesiell merkevare. Det er utviklet for å kunne tilpasses ulike leverandører av nettverksenheter gjennom at arkitekturen åpner for plugins fra leverandører av virtualiserings og nettverksteknologi.

Ironic er en komponent til OpenStack som gjør det mulig å legge til fysiske maskiner i en sky, i tilleg til virtuelle. Det gjør det mulig å deployere direkte til `bare-metal'-maskiner. I likhet med Neutron, benytter Ironic en arkitektur som åpner for plugins slik at det kan tilpasses spesifikk maskinvare. Noen fordeler med å benytte maskinvare direkte er høyere ytelse og mulighet for maskinvarespesifikke oppgaver som ikke kan virtualiseres.

OpenStack settes opp og administreres gjennom Horizon som er OpenStacks visuelle web-grensesnitt. OpenStack kan også administreres med kode gjennom et REST API.


\subsection{FAI}
\label{ss:fai}
FAI (Fully Automatic Installation) er et system som kan installere og konfigurere Linux-systemer uten interaksjon med brukeren. Det er helautomatisk og kan deployere til mange maskiner samtidig, blant annet ved å benytte Preboot Execution Environment (PXE) \cite[kap.~1.4]{faiguide}.

PXE er et miljø som gir en standardisert metode å starte opp en datamaskin fra en nettverkskilde. Det er den mest brukte metoden systemadministratorer bruker for oppstart, installasjon og deployering av operativsystemer \cite{pxepop}. PXEs virkemåte er beskrevet detaljert i \cite{intel}.  Den bruker et lite sett med standardiserte protokoller, deriblant DHCP og TFTP.
Når en FAI-server er satt opp, kan blanke maskiner startes opp på nettverket og operativsystemet vil installeres og konfigureres, uten tilsyn, slik at det kan logges inn og brukes med all programvare og innstillinger ferdig satt opp. Det er derfor FAI er gitt mottoet \cite{faiwebsite}:

\begin{displayquote}
Plan your installation, and FAI installs your plan.
\end{displayquote}

Ulike valg av filsystemer og partisjonering er blant mulighetene for tilpasning som kan være med i en installasjonsplan.

\subsubsection{Universelt verktøy?}

FAI er også gitt tittelen \emph{The Universal Installation Tool} \cite{faitalk}, men Denne tittelen er diskutabel. Helautomatisk installasjon og konfigurasjon med FAI støttes i dag kun av Linux-distribusjonene Debian, Ubuntu, CentOS og Scientific Linux \cite[kap.~1.4]{faiguide}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{FAI-uni}
\caption{The universal tool. Slide fra foredrag av Thomas Lange (skaper av FAI) \cite{faitalk}}
\end{figure}

FAI kan deployere til både fysiske og virtuelle maskiner, til et underdirektiv på et filsystem (med bruk av chroot), til en LiveCD eller til en rå image-fil. Ved slutten av et foredrag FAI-skaper T. Lange holdt i 2016 \cite{faitalk}, svarte han på spørsmål vedrørende hvor universell FAI er. For å kunne gjennomføre helautomatisert installasjon og konfigurasjon, avhenger FAI av at alt ved operativsystemet kan installeres i form av programvarepakker, også linux-kjernen. Pakkesystemene varierer mellom linuxdistribusjoner og det må derfor gjøres oppsett til den spesifikke distribusjonen som skal installeres. Likevel, svarte Lange ved slutten av foredraget, at selv ikke-støttede operativsystemer som Microsoft Windows har blitt deployert med FAI. For å få til det må hele filsystemet pakkes inn i et tar-arkiv som pakkes ut i sin helhet på systemet. En slik løsning gir ikke mulighet for konfigurering eller tilpasning.

\subsection{En ad-hocløsning}
\label{ss:adhoc}
Det er også mulig å lage et selvstendig deployeringssystemer som ikke er avhengig av kostbare løsninger fra kommersielle selskap. Yong Kui Wang og Jie Li ved IBM publiserte i 2009 en slik løsning \cite{adhoc} som benytter skript som automatiserer en enkel form for VM-deployering ved å kopiere alle filene som hører til et WMware Workstation-miljø. Den ble publisert under IBMs developerWorks med en meget fri lisensavtale hvor den som laster ned gis rett til å kopiere, endre, reprodusere, publisere, distribuere og lisensiere for både kommersielt og ikke-kommersielt bruk \cite{ibmlicense}. Løsningen de skapte gir mulighet for å deployere virtuelle maskiner med ulik konfigurasjon og programvare fra forhåndsdefinerte maler. For å realisere det, består løsningen av to deler som henholdsvis kjører på verten og på den virtuelle maskinen: Virtual Machine Deployment Manager (VDM) og Virtual Machine Configuration Manager (VCM).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{VDM}
\caption{Deployeringsprosessen med Virtual Deployment Manager, hentet fra \cite{adhoc}}
\label{fig:vdm}
\end{figure}

\textbf{Virtual Deployment Manager}

VDM håndterer kloning og deployering av virtuelle maskiner. Figur \ref{fig:vdm} er en skisse av deployeringsprosessen. VDM er delt inn i tre deler slik figuren illustrerer. En \emph{engine} som er selve kjernen er implementert i form av et Linux bash-skript. Kildekoden er innovativ med flittig bruk av regulære uttrykk og kraftfulle linuxverktøy (awk, du, sed, grep etc.).

Deployeringsoppgaver (eng: VM deployment tasks) lagres i form av filer (.task) i et standardisert format med attributt- og verdipar. Disse er konfigurasjonsfilene hvor brukeren kan tilpasse innstillingene og enhetene til den virtuelle maskinen som skal deployeres.

I VTD-filene (VM Template Definitions) defineres en mal med OS-type, beskrivelse og lokasjon på filsystemet.

Wang og Li \cite{adhoc} inndeler deployeringsprosessen i fem steg som anvist på Figur \ref{fig:vdm}:

\begin{enumerate}
\item Leser deployeringsoppgave-filen (.task)
\item Finner VM-template ved å lese VTD-filen og kloner (kopierer) dette til en ny lokasjon spesifisert i deployeringsoppgave-filen
\item Samler konfigureringsdata og oppretter en .ISO-fil (VMCONFIG på Figur \ref{fig:vdm}) med konfigurasjon og oppgaver som skal utføres når det deployerte VMet starter
\item Modifiserer virtuell maskinvare iht. konfigurasjonsdata i VMets konfigurasjonsfil (.vmx) og monterer .ISO-filen som ble opprettet i steg 3
\item Valgfritt: Registrerer den virtuelle maskinen i en VM hypervisor-server slik at det kan styres og administreres via denne
\end{enumerate}

\textbf{Virtual Configuration Manager}

VCM installeres på den virtuelle maskinen som skal brukes som mal for deployering.  Den er implementert i to utgaver i form av skript til både Linux og Windows. Når et VM med VCM installert startes, vil VCM lete etter en montert CD med konfigureringer (generert og montert av VDM). Deretter vil den gjøre konfigurasjonene og kjøre programmene som er spesifisert i det monterte .ISO-bildet. Til slutt vil VCM fjerne seg selv fra systemet.

Virtual Deployment Manager tar en .task-fil som argument for når en deployering skal utføres. Det er også mulig å deployere et sett med virtuelle maskiner samtidig ved å angi en liste av .task-filer eller en mappe.

\subsection{Symantec Ghost}
\label{ss:ghost}

Programvaren Ghost (general hardware-oriented system transfer) er i utgangspunktet et verktøy for diskkloning og backup \cite[s.~112]{infoworld}. Det ble kjøpt opp av Symantec i 1998 og blir fortsatt utviklet i 2016. Det er i dag en del av Symantec Ghost Solution Suite.

Ghost Solution Suite er en rik programvare med kraftige verktøy for disk-backup, deployering og administrasjon av datamaskiner \cite[s.~13-14]{ghostguide}. Med Ghost er det mulig å klone hele disker, både fra maskiner som kjører eller er avslått. Når en kjørende maskin brukes som kilde, lagres et «snapshot» med diskens tilstand («hot cloning») \cite[s.~166]{ghostguide}. Det er mulig å bla i innholdet på et diskbilde og hente ut enkeltfiler \cite[s.~72]{ghostguide}. Ghost kan deployere diskbildet over nettverk eller opprette oppstartbare CDer. Diskbildet kan deployeres til fysiske maskiner i nettverk med serveren hvor Ghost kjører. Ghost støtter alle de mest brukte filsystemene: FAT, NTFS, ext2/3 og RAW \cite[s.~29]{ghostguide}. Ved deployering kan opsjonen DeployAnywhere velges \cite[s.~168]{ghostguide}. Den tillater at driverprogramvare injiseres under deployering slik at diskbildet som deployeres ikke må være maskinvarespesifikt. Det er også mulig å gjennomføre en skriptet OS installasjon \cite[s.~170]{ghostguide}. For å utføre det, må en «svarfil» lages for å angi konfigurasjon og variabler for å tilpasse installasjonen. Skriptet installasjon gir også mulighet for handlinger på systemet etter installasjonen. Windows og Linux-systemer kan deployeres med skriptet installasjon.

Ghost Solution Suite installeres på Windows Server. På den kan administrasjon gjøres gjennom Ghosts Management Console. For å fjernadministrere fra en annen maskin over et nettverk, må en liten klientprogramvare installeres på den eksterne maskinen \cite[s.~51]{ghostguide}. Denne programvaren finnes for flere ulike platformer, deriblant Windows og Linux. Tabellen i \cite[s.~25-28]{ghostguide} gir en oversikt over hvilke plattformer som støtter de ulike tjenestene. Deployering og administrasjon av datamaskiner kan utføres gjennom konsollen på serveren eller en klient \cite{ghostagent}. Administrasjon involverer installasjon av ny programvare, å endre nettverksinnstillinger ol. for enkelte datamaskiner eller grupper av maskiner \cite[s.~65]{ghostguide} . Deployeringsjobber og andre oppgaver kan også planlegges for et senere tidspunkt \cite[s.~148]{ghostguide}. Det kan opprettes skript som kjøres på serversiden eller på en administrert klient \cite[s.~191]{ghostguide}. ghost.exe har også mange flagg og opsjoner som kan benyttes for å automatisere oppgaver når filen kjøres fra en kommandolinje \cite{ghostswitches}.

\subsection{Eksperimentering med verktøy}
\label{ss:reseksp}
Noen verktøy ble testet nærmere for utfylle studiens hensikt i å klargjøre for utvikling av prototypen. Det som ble testet var potensielle deler av prototypen hvor det fantes usikkerhet rundt virkemåten i etterkant av den teoretiske studien.

Konklusjonen etter å ha testet Symantec Ghost var at det ikke ville egne seg i denne oppgaven. Årsaken til det er at diskavbildningen var for tungvint og tidkrevende når det ble gjort manuelt, og enkelte feilmeldinger måtte håndteres underveis. Å benytte det i en automatisert løsning ble derfor vurdert som for risikabelt for denne oppgaven.

FAI fungerte godt for systemene det er spesifikt bygget for. Det var relativt enkelt å sette opp automatisk installasjon av tilpassede pakkesammensetninger og konfigurasjon. Et forsøk på å deployere Windows 7 pakket i et tar-arkiv ble avbrutt tidlig når vanskeligheter oppstod; maskinen ville ikke starte opp etter deployering.

En rekke tester ble gjennomført i et vSphere-miljø. Deployering ble utført med `ovftool' (se \ref{ss:ovf}). I tillegg ble en del tid brukt til å undersøke muligheter for versjonskontroll av disk, utover snapshots som skalerer dårlig. Konklusjonen var at dette ville være mulig ved å utnytte differansefiler som finnes i VMwares virtualiseringsformat. 

\subsection{Oppfyllelse av krav}
\label{ss:oppkrav}

Tabell \ref{tab:oppkrav} gir en oversikt over hvilke krav (spesifisert i seksjon \ref{ss:kkrav}) de ulike verktøyene oppfyller. De to siste er hentet fra teoridelen.

\begin{table}[H]
	\caption{Verktøyenes oppfyllelse av krav}
    \label{tab:oppkrav}
	\centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Løsning\textbackslash Krav}&\textbf{1}&\textbf{2}&\textbf{3}&\textbf{4}&\textbf{5}\\\hline
		\textbf{OpenStack}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Green}Ja\\\hline
		\textbf{FAI}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja\\\hline
		\textbf{VDM}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei\\\hline
		\textbf{Ghost}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Green}Ja\\\hline
		\textbf{vSphere}&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Red}Nei&\cellcolor{Red}Nei\\\hline
		\textbf{Git}&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Green}Ja&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Gray}N/A&\cellcolor{Gray}N/A\\\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Ingen av løsningene oppfyller alle kravene, men hvert er oppfylt av minst én løsning. OpenStack, FAI, og VDM benytter tekstbasert konfigurasjon og lar seg derfor godt kombinere med Git. Dette vil innføre enkel versjonskontroll og utfyller krav 2. OpenStack er det nærmeste en komplett løsning som ble funnet. Krav 2 er vurdert som infridd for Ghost og vSphere på bakgrunn av snapshot-funksjonaliteten de tilbyr. Om disse inngår i en komplett løsning, må likevel versjonskontroll av nettverkskonfigurasjon også legges til. Automatisert oppsett av nettverksutstyr, krav 4, utføres kun av OpenStacks Neutron. Utover det, kan krav 4 implementeres i enklere former ved bruk av skript som beskrives i seksjon \ref{ss:nett}. Tre av verktøyene utfører krav 5. Deployering til fysiske maskiner kan være interessant i sammenhenger hvor ytelse er av stor betydning eller ved behov for maskinvarespesifikke applikasjoner. Slik funksjonalitet er ønskelig, men ikke ufravikelig i denne sammenheng.

\subsubsection{Vurdering av egnethet i prototype}
Ut i fra denne studien, finnes flere mulige kombinasjoner som kan utføre den funksjonaliteten som kreves av prototypen. OpenStack er, i kombinasjon med Git, et komplett og selvstendig rammeverk i seg selv. Gitt at krav 4 kan oppfylles med en skriptet løsning og krav 5 er fravikelig, er FAI det eneste verktøyet som på bakgrunn av studien ikke kan benyttes. Det skyldes at det ikke oppfyller krav 3. Dette ble etterprøvd med praktisk eksperimentering. Det ble også Ghost som ble vurdert som lite egnet. VDM er et interessant innspill og et godt eksempel på hvordan enkle, kreative løsninger kan utføre kraftig funksjonalitet. Samtidig har det en arkitektur som ikke skalerer godt (omtalt i \ref{ss:serverbasert}).  vSphere kommer ut av studien som et godt rammeverk som kan inngå i en komplett løsning. Git er egnet for versjonskontroll av tekstbasert konfigurasjon.

\section{Prototype}
Prototypen er et verktøy for å systematisere og deployere testmiljøer. Den er implementert som en sentral konfigurasjonsserver som opptrer som et tillegg til infrastrukturen den skal virke på, ikke en plattform infrastrukturen avhenger av. 

Hensikten med prototypen er å fasilitere for automatisert oppsett av testmiljøer som består av virtuelle maskiner i et vSphere-miljø og nettverksenheter, samt gi versjonskontroll i hvert testmiljø.

Dens grunnleggende virkemåte består av at virtuelle maskiner og nettverksenheter kan eksporteres som testkonfigurasjon, i et format som lar seg endre, deployere og som kan inngå i et versjonskontrollsystem. Deler som krevdes for å få til dette er en metode for å lagre virtuelle maskiner i et modifiserbart format, mekanismer for å hente og deployere enheter, et system for versjonkontroll, en metode for å konfigurere nettverksenheter fra en sentralisert server og et brukergrensesnitt.
Prototypen vil presenteres i denne rapporten ved å først se på dens overordnede design, deretter virkemåten til noen av de sentrale komponentene. All kode er vedlagt elektronisk i vedlegg C.

\subsection{Overordnet design}
\label{ss:odesign}
På bakgrunn av eksperimenteringen (\ref{ss:reseksp}), ble prototypen spisset inn til å bygges rundt vSphere-miljøer. Den benytter seg derfor av vCenter- og ESX(i)-servere i designet. Mekanismer i disse serverene utnyttes i måten prototypen håndterer virtuelle maskiner. Nettverksenheter som kan konfigureres er begrenset til Cisco-enheter med operativsystemet IOS. Servere, virtuelle maskiner og Cisco-enheter som tilhører testmiljøer inngår i en relasjonsdatabase. 

Prototypen er en sentral konfigurasjonsserver. Den leverer et web-basert grensesnitt som benytter AJAX-spørringer for å kommunisere med serverssiden. Spørringene håndteres av Perl-skript som utfører handlinger på virtuelle maskiner, nettverksenheter og vCenter/ESX(i)-servere. Perl-koden på serversiden er inndelt i selvstendige moduler slik at de ikke avhenger av web-grensesnittet for å fungere, og slik at koden enklere kan utvikles videre eller integreres i eksisterende løsninger. 

Prototypens design vil beskrives mer utdypende ved å presentere en domenemodell av konseptet og en ER-modell av databasen.

\subsubsection{Domenemodell}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Domenemodell}
\caption{Domenemodell}
\label{fig:domenemodell}
\end{figure}

Domenemodellen fremstiller løsningen på et konseptuelt nivå. Konf-serveren er kjernen i løs\-ningen. Den består av alle delene av prototypen som er utviklet. Testmiljøene kan administreres gjennom et HTML5 web-grensesnitt som leveres av konf-serveren. Til hvert testmiljø tilknyttes Cisco-enheter (rutere og svitsjer) og virtuelle maskiner gjennom web-grensesnittet. Fra Cisco-enhetene kan konf-sereren hente enhetens konfigurasjonsfil som kan lagres som backup, redigeres og sendes ut igjen og overskrive den samme eller en tilsvarende Cisco-enhets konfigurasjon. En virtuell maskin som kjører på en ESXi-server kan legges til et testmiljø når konf-serveren har tilgang til ESXi-serveren direkte eller til en vCenter-server hvor den virtuelle maskinen er registrert. En mal i OVF-format overføres da til konf-serveren sammen med et disk-image som avbilder den virtuelle disken slik den er ved eksport. Versjonskontroll av disk muliggjøres ved å overføre delta-filer av den virtuelle disken til et eksternt lager.

Git (se \ref{ss:vs}) benyttes for versjonskontroll. Filene inngår i Git-repositoriet er konfigurasjonsfiler for Cisco-enheter og virtuelle maskiner, og delta-disk-filen. For den sistnevnte holder git kun styr på tekstfiler med referanse til lager. Løsningen systematiserer testmiljøene i en relasjonsdatabase.

\subsubsection{ER-diagram}
Relasjonsdatabasen inneholder informasjon om hvilke testmiljøer og enheter som eksisterer og relasjonene mellom dem. Den har ikke versjonskontroll. Slettede testmiljø eller enheter som er slettet fra et testmiljø kan derfor ikke hentes tilbake.

SQL-skjema for å bygge denne databasen er vedlagt i vedlegg \ref{v:sql}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{ER-diagram}
\caption{ER-diagram}
\label{fig:er}
\end{figure}

\subsection{Modulinndelt serverside}
\label{ss:modulbasert}
På serversiden er prototypen inndelt i moduler. `api.pl' fungerer som et grensesnitt mellom web-klienten og modulene på serversiden. All CGI-interaksjon med web-grensesnittet skjer via den filen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Modulbasert}
\caption{Kommunikasjon mellom web-klient og Perl-moduler}
\label{fig:modulbasert}
\end{figure}

Figur \ref{fig:modulbasert} gir en oversikt over hvilke moduler prototypen består av.

`TM' består av en rekke nyttige metoder som gjør handlinger på et testmijlø. Det innebærer å legge til eller slette enheter, lese konfigurasjonsfiler, liste versjoner etc. `CiscoConfig' er en klasse som logger inn på en Cisco-enhet ved bruk av Telnet. Den har metoder for å hente `running-config', sende og overskrive `startup-config' og kjøre `reload' på enheten. `DBWrapper' forenkler å sende spørringer til SQLite-databasen. `ModOVF' består av metoder for å lese og konvertere en OVF-deskriptorfil til et Perl-objekt, og å endre XML-elementer i OVF-filen basert på et Perl-objekt med endringer. `VMTask' er modulen som tar seg av å legge til og starte overføringsjobber, overføre delta-diskfiler etc. `VSphere' gir et grensesnitt til vSphere-APIet. Det logger inn på ESX(i) eller vCenter-servere og har metoder for å hente informasjon og utføre oppgaver. `StringCrypt' inneholder metoder for å kryptere og dekryptere tekst. Det benyttes for å lagre passord i databasen på en sikker måte.

\subsection{REST API}
\label{ss:resrest}
Grensesnittet konfserveren har til web-klienten, og omverdenen for øvrig, er av typen REST. Seksjon \ref{ss:rest} utdyper hva det innebærer. Treet under representerer ressursene som kan administreres. APIet anvendes ved å benytte HTTP-metodene PUSH, GET, PUT og DELETE sammen med en URI til ressursene i dette treet. APIet er dokumentert i vedlegg \ref{v:api}.
\newpage

\dirtree{%
.1 .
.2 TM.
.3 \{tm-navn\}.
.4 Server.
.5 \{Servernavn\}.
.6 Handling.
.4 VM.
.5 \{vm-navn\}.
.6 OVF.
.7 Versjon.
.6 Oppgave.
.6 Disk.
.7 Versjon.
.6 Handling.
.4 Cisco.
.5 \{enhetnavn\}.
.6 Config.
.7 Versjon.
.6 Handling.
.4 Handling.
.2 WS-server.
.3 Handling.
}

Hver node i treet representerer en referanse som kan inngå i en spørring mot APIet. Resten av denne seksjonen vil ta for seg noen eksempler som viser virkemåten.

PUSH oppretter nye enheter, for eksempel:
  
\begin{tabular*}{\textwidth}{l|l}
PUSH /TM/\{tm-navn\}&Oppretter et nytt testmiljø med navn \{tm-navn\}\\\hline
PUSH /TM/\{tm-navn\}/Server/\{servernavn\}&Legger til en server med navn \{servernavn\}
\end{tabular*}

Ytterligere parametre som sendes i forespørselens data er beskrevet i vedlegg \ref{v:api}.

GET har noe varierende virkemåte avhengig hvilken URI den brukes sammen med. I noen tilfeller vil GET benyttes for å liste referanser til underordnede objekter. Her er noen eksempler på det:

\begin{tabularx}{\textwidth}{l|X}
GET /TM&Vil returnere en liste med referanser til testmiljøer.\\\hline
GET /TM/\{tm-navn\}/VM/\{vm-navn\}/Disk/Versjon&Vil returnere en liste med referanser til versjoner av en virtuell disk.
\end{tabularx}

I andre tilfeller benyttes GET for å utføre en form for henteoperasjon av innhold. Innholdet kan i noen tilfeller leveres i retur til forespørreren, men hentingen kan også være fra en ekstern enhet til prototypens lager. Her er et eksempel på henholdsvis hver av de to:

\begin{tabularx}{\textwidth}{p{8cm}|X}
GET /TM/\{tm-navn\}/VM/\{vm-navn\}/OVF&Vil returnere et objekt med innoldet i OVF-beskrivelsesfilen til en virtuell maskin.\\\hline
GET /TM/\{tm-navn\}/VM/\{vm-navn\}/Disk/Versjon/\{Commit-melding\}&Vil hente en ny diskversjon fra en ESX(i)-server hvor VMet er deployert. Den nye versjonen vil inngå i versjonskontrollsystemet med en valgt \{Commit-melding\}.
\end{tabularx}

PUT utfører i mange tilfeller det motsatte av en GET-operasjon. Den oppdaterer eller innfører en ny versjon av en ressurs. For eksempel:



\begin{tabularx}{\textwidth}{p{8cm}|X}
PUT /TM/\{tm-navn\}/VM\{vm-navn\}/OVF&Vil sende et objekt med endringer som vil utføres på OVF-beksrivelsesfilen.\\\hline
PUT /TM/\{tm-navn\}/VM/\{vm-navn\}/Disk/Versjon/\{Commit-melding\}&Vil sende en ny diskversjon til en ESX(i)-server hvor den overskriver den gjeldende versjonen til en virtuell maskin som er deployert.
\end{tabularx}

DELETE sletter ressursen det refereres til, for eksempel et helt testmiljø slik:

\begin{tabular*}{\textwidth}{l}
DELETE /TM/\{tm-navn\}
\end{tabular*}



\subsection{Web-klient}
Det visuelle web-grensesnittet er en applikasjon bygget med HTML og JavaScript. Menyene speiler den hierarkiske oppbygningen fra relasjonsdatabasen. Grensesnittet er bygget opp slik at servere, VM og Cisco-enheter som legges til et testmiljø kan navigeres til i menyen hvor det kan utføres handlinger på dem. Sidene lastes og genereres dynamisk basert på hvilket testmiljø, hvilket VM el. brukeren befinner seg i. Såkalte «brødsmuler» viser til en hver tid hvor brukeren befinner seg og kan være nyttig for å navigere seg tilbake. Web-klienten interagerer med serversiden via REST APIet.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{UI-meny}
\caption{Meny i web-gensesnitt}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{UI-oppgaver}
\caption{Oppgaver i web-gensesnitt}
\end{figure}

Alle typer overføringer samles i dropdown-meny.  Det omfatter henting og deployering av VM, overføring av delta-diskbilder for versjonskontrol og overføring av Cisco-configfiler. Dette vil pågå i bakgrunnen og hindrer ikke brukeren i å navigere i grensesnittet.

\subsection{Henting og deployering av virtuelle maskiner}
\textbf{Hente virutell maskin}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Legg-til-VM}
\caption{Legg virtuell maskin til testmiljø}
\label{fig:legg-til-vm}
\end{figure}
Når en ny virtuell maskin skal legges til et testmiljø, velges først en server fra en liste over tilknyttede ESX(i)- eller vCenter-servere. Deretter velges VM fra en liste over virtuelle maskiner på denne serveren. For å kunne inngå i et testmiljø, kan ikke tidligere snapshots ivaretas. Hvis VMet har snapshots, vil brukeren få valget mellom å konsolidere (sammenslå/slette) snapshotene eller å avslutte.

Når VMet er uten snapshots, vil en mal eksporteres i OVF-format. Dette vil innebære en fil med diskbildet slik det er ved eksport. Deretter vil ett snapshot opprettes. Hensikten med dette er å kunne benytte seg av en deltafil som da opprettes hvor kun endringer på disken lagres. Den tomme deltafilen vil overføres fra ESXi-serveren over SSH. Deltafilen og VMets konfigurasjonsfil vil legges til i testmiljøets Git-repository og det vil opprettes en ny rad i `vm'-tabellen i SQLite-databasen.

\subsubsection{Deployere virutell maskin}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Deployer-VM}
\caption{Deployere virtuell maskin}
\label{fig:deployer-vm}
\end{figure}
En virtuell maskin kan deployeres fra OVF-formatet med tilpasset konfigurasjon spesifisert i XML. Deretter vil et nytt snapshot opprettes og deltafilen overføres over SSH og overskrives på ESXi-serveren.

\subsection{Overføring av VM med feedback til klient}
For å gi live feedback til web-klienten under overføring av VM, er det innført mekanismer som går utover REST-APIet. Tre krav som ble satt til overføringsprosessen var at den skulle kunne (1) starte nye overføringer asynkront, (2) gi fortløpende feedback fra uavhengige individuelle overføringer og (3) kunne foregå i bakgrunnen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{Overforingsprosessen}
\caption{Overføringsprosessen}
\label{fig:op}
\end{figure}

Figur \ref{fig:op} illustrerer hvordan prototypens mekanisme for å starte nye overføringer fungerer. Den består av flere lag med sub-prosesser og WebSockets for kommunikasjon.
Fra web-klienten sendes to ulike AJAX-kall, et for å legge til nye oppgaver og et for å starte overføringsprosessen om den ikke allerede kjører.
Tillegg av nye oppgaver kan skje både før overføringen har startet eller mens overføringer allerede pågår. Når CGI-skriptet mottar kallet for å legge til en ny oppgave vil denne oppgaven legges til som en linje i en køfil. Denne køfilen leses og tømmes av overføringsprosessen i hver iterasjon når den henter nye oppgaver. 

Overføringsprosessen starter en WebSocket-server. Hvilken port WebSocket-serveren vil lytte etter tilkoblinger på sendes i AJAX-respons til klienten. Når web-klienten kobler til denne porten, går overføringsprosessen inn i en løkke som vil pågå så lenge det finnes aktive over\-førings\-opp\-gaver. For hver oppgave den finner i køfilen, startes en ny overføringsoppgave-prosess. For eksport og deployering av virtuelle maskiner benytter disse prosessene en ovftool-kommando.
Etter å ha sett etter nye oppgaver vil overføringsprosessen gå inn i en løkke hvor den leser standard output fra alle overføringsoppgavene. Det benyttes en Perl-modul (Forks::Super) for å lese stdout på en asynkron måte uten IO-blokkering. For hver iterasjon opprettes et JSON-objekt bestående kun av output fra prosesser som har produsert noe nytt siden forrige iterasjon. Til slutt er det nødvendig med en pause for å få et gunstig tidsintervall mellom oppdateringene og bespare ressurser.
Web-grensesnittet oppdaterer oppgaver visuelt ved mottakelse av oppdateringer over WebSocket.

\subsection{Versjonskontroll av disk}
Versjonskontroll av virtulle disker avhenger av at ESX(i)-serveren har SSH aktivert og at brukeren som oppgis når serveren registreres har rettigheter til å lese fra og skrive til mappene hvor VM lagres. Prosessene for å hente eller levere delta-filer starter med at et Perl-skript logger inn på ESX(i)-serveren med SSH. Deretter benyttes vSphere APIet, SSH og regulære uttrykk for å hente frem filbanen og navnet til delta-filen. Selve overføringen skjer med SCP (Secure Copy) som er en protokoll for filoverføring over SSH.

Hvordan overføringen foregår inngår som en del av aktivitetsdiagrammene i figur \ref{fig:legg-til-vm} og \ref{fig:deployer-vm}. For å hente en ny versjon av disken til et VM eller tilbakerulle til en tidligere versjon, må VMet først slås av hvis det kjører. Deretter vil deltafilen overføres enten til konf-serveren for å opprette ny versjon eller fra konf-serveren for å tilbakerulle til tidligere versjon.

Deltafilene lagres i en samlet mappe (`dFiles') for hvert testmiljø hvor de navngis med løpe\-nummer. Disse filene refereres til i en tekstfil (`deltaRef') i et VMs mappe. `deltaRef' inngår Git-repositoriet slik at de binære disk-filene ikke trenger å gjøre det. Når en tidligere versjon skal hentes tilbake, tilbakekalles deltaRef gjennom Git før overføringen starter i henhold til den nye refereansen.

Brukeren vil kunne gjøre alt dette i web-grensesnittet eller ved å benytte REST APIet direkte.

\subsection{Behandling av Cisco-enheter}
Når Cisco-enheter legges til systemet, hentes enhetens `running-config' til serveren (se \ref{ss:nett}). Denne kan endres via en enkel teksteditor som er implementert i web-grensesnittet eller ved å logge inn på konf-serveren fysisk eller fra fjernt. Filen inngår i testmiljøets Git-repository. Versjoner kan lagres, listes og hentes tilbake gjennom web-grensesnittet eller ved å kjøre Git-kommandoer på serveren direkte.

Kommunikasjon og filoverføringer mellom konf-serveren og Cisco-enhetene gjøres ved hjelp av telnet- og TFTP-protokollene. En Perl-modul som initieres av et REST APIet logger inn på en Cisco-enheten med telnet og utfører kommandoer. Det kan være å kjøre reload på switchen eller å overføre filer mellom switchen og en TFTP-server på konf-serveren. TFTP-serveren har rotmappe der testmiljøer lagres.

\subsection{OVF-modifikasjon}
OVF-beskrivelsesfilene kan modifiseres via web-grensesnittet. 
Måten denne mekanismen fungerer er ved at et Perl-skript omgjør hele OVF-dokumentet som er i XML-format til et JSON-objekt. Grensesnittet for å modifisere OVF-filen genereres basert på JSON-objektet med java\-script på web-klienten.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{OVF-list}
\caption{Liste i web-grensesnittet generert basert på OVF-filen}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{OVF-mod}
\caption{Modifikasjon av OVF-egenskaper i web-grensesnittet}
\end{figure}

Både listen over objekter, og skjema for å modifisere et objekt er automatisk generert med Javascript. Kun de feltene som blir endret i inngår i et nytt JSON-objekt som sendes til konfserveren hvor et Perl-skript vil traversere objektet og utføre endringene i OVF-beskrivelsesfilen.
